\begin{exercise}[$\liminf$ und $\limsup$]
  Man zeige die folgenden Aussagen:
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item $\limsup_{n \to \infty} a_n$ (bzw. $\liminf_{n \to \infty} a_n$) ist der
    größte (bzw. kleinste) Häufungspunkt der Folge $a_n$.

  \item Man mache sich den Zusammenhang von $\limsup$, $\liminf$, $\sup$ und
    $\inf$ einer Folge $a_n$ klar, d.h. zeige zunächst, dass folgende
    Ungleichung für jede Folge $a_n$ gilt:
    \begin{equation*}
      \inf \Set{a_n | n \in \N}
      \leq
      \liminf_{n \to \infty} a_n
      \leq
      \limsup_{n \to \infty} a_n
      \leq
      \sup \Set{a_n | n \in \N}.
    \end{equation*}
    Mache dir nun Gedanken, in welchen Fällen Gleichheit gilt (\emph{Tipp}:
    Monotonie der Folge $a_n$).

  \item (Quotientenkriterium mit $\limsup$) Beweise, dass das
    Quotientenkriterium mit $\limsup$ korrekt ist, d.h. es gilt: Gilt
    $\limsup_{n \to \infty} \abs{\frac{a_{n+1}}{a_n}} < 1$, so konvergiert die
    Reihe $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}a_n$ absolut.

  \item (Quotientenkriterium mit $\liminf$) Zeige nun, dass es nicht ausreicht,
    wenn $\liminf_{n \to \infty} \abs{\frac{a_{n+1}}{a_n}} < 1$ gilt, um
    Konvergenz der Reihe $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}a_n$ zu zeigen.
    Genauer noch: Über die Konvergenz lässt sich gar keine Aussage mehr treffen,
    wenn
    \begin{equation*}
      \liminf_{n \to \infty} \abs{\frac{a_{n+1}}{a_n}}
      \leq
      1
      \leq
      \limsup_{n \to \infty} \abs{\frac{a_{n+1}}{a_n}}
    \end{equation*}
    gilt.

  \item(Divergenz mit Quotientenkriterium und $\liminf$) Zu guter Letzt zeige
    man nun noch, dass das \enquote{umgekehrte} Quotientenkriterium mit
    $\liminf$ funktioniert, dass also folgendes gilt: Gilt
    $\liminf_{n \to \infty} \abs{\frac{a_{n+1}}{a_n}} > 1$, so divergiert die Reihe
    $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}a_n$.
  \end{enumerate}
  \textbf{Achtung:} Es sei an dieser Stelle nochmal erwähnt, dass man durch die
  Betrachtung von $\liminf$ bzw. $\limsup$ die Aussage für \enquote{$=1$}
  verliert, man also nichts mehr über Konvergenz aussagen kann, falls
  $\liminf_{n \to \infty} \abs{\frac{a_{n+1}}{a_n}} = 1$ bzw.
  $\limsup_{n \to \infty} \abs{\frac{a_{n+1}}{a_n}} = 1$ gilt!
\end{exercise}
