\begin{exercise}
  Da der Beweis des \emph{Doppelreihensatzes} in der Vorlesung etwas kurz
  ausgefallen ist, wollen wir hier nochmal einen genauen Blick darauf werfen.
  Beweise den Doppelreihensatz:
  \begin{theorem}[Doppelreihensatz]
    Sei $\displaystyle \sum_{i,j=0}^{\infty}a_{ij}$ absolut konvergent. Dann
    gilt:
    \begin{equation*}
      \sum_{i,j=0}^{\infty} a_{ij}
      =
      \sum_{i=0}^{\infty}\left( \sum_{j=0}^{\infty}a_{ij}\right)
      =
      \sum_{j=0}^{\infty}\left( \sum_{i=0}^{\infty}a_{ij}\right)
      =
      \sum_{k=0}^{\infty}\left( \sum_{i=0}^{k}a_{i,k-i}\right).
    \end{equation*}
  \end{theorem}
\end{exercise}
